韓國瑜掀起模式之爭

韓國瑜掀起模式之爭
（香港學協會主席 洪清田） - 洪清田

韓國瑜3、40年一人一路神經兮兮走來，突然如金庸筆下不懂武功的小子有神助，贏了選舉，捲起「韓流」橫掃民進黨，救了國民黨。這是「非典型國民黨人」的勝利，而非國民黨的勝利。「非典型國民黨人」有出頭天，可以代表國民黨出戰，是拜民進黨凍結國民黨黨產所賜。如果國民黨還有黨產，韓國瑜肯定沒機會。

這場「非典型國民黨人」反國民黨、打民進黨的勝利，台港一般說法是拼經濟、不講政治打動人心的勝利，民進黨意識形態離地的失敗。這是非常表面淺薄庸俗的即食看法，盯住眼皮下一丁點，沒有深思內裏根本和廣闊視野。更根本的是國民黨的崩潰後死地復生和民進黨的亢龍有悔下挫。

黨內民主實現上下對流

當年黨外和民進黨挑戰國民黨政府時，3、40年來國民黨上上下下一直講「唯經濟、不講政治，民主自由主權體制等意識形態空話沒用」，一直挨打，十多年前連戰才突然醒起要提「理念、論述」，後來大陸加入「唯經濟」大合唱（一如對香港），都沒收到預期效果，而且成為笑柄，台港繼續「政治化、意識形態化」。這次韓國瑜「拼經濟、不講政治」的選舉主軸之所以奏奇效，是他由下而上替國民黨補「黨內民主自由」課，追上台灣幾十年的轉型，不「離地」。

國民黨支持者和中間選民要的國民黨就是這樣：上下層自由對流、回應時代和社會變局、守護這多元開放體制及社會（近似胡適1949年在南京告訴蔣介石），但3、40年來不是由國民黨做到、而是由一個「庶出棄嬰」的國民黨人第一次做到。

韓國瑜的非典型模式「以個體為獨立單位、由下而上形成集體意識與意志」，國民黨的百年正統模式「以領袖為本位、代行集體意識意志、由上而下指揮各人完成任務」。其實兩種模式各有各的功能、價值和存在理由，自成規律；前者自由活潑創意回應時代與社會族群的變化，後者凝聚大眾實力、有效運作與發展、一體存在，獨立對外。

國民黨黨國一體時，上層以領袖及官僚體制掌控財產與權力、知識與義理，一統籌劃大局及部署策略，由上而下調配及指揮各人完成任務，久而久之形成文化，上層也控制了集體裏中下層每個人的思想感情和言行舉止，人人合模。2、30年來國民黨造勢大會和遊行示威，都如例行公事。像韓國瑜出不了頭是正常，如今出頭是不大正常。他沒錢沒權打下天下，顛覆了集體錢權迷信，更示範錢權有害。

韓國瑜非典型模式與國民黨正統模式，也折射台灣與大陸的結構及運作模式。「台灣模式/世界」是「以個體為基礎、民主自由開放參與、由下而上創意摸索、多元互動改變現狀、創新現實」。「中國模式/世界」是「單元領導一統集體主義、封閉式由上而下按計劃改變現狀、創新現實」。

兩岸的模式並列比拼觀照，雙方主動被動、公開暗中直接間接對流互變。大陸的「以經逼政」是把一統權威的由上而下專制體制、運作模式和決策方式引入台灣。統與不統、獨與不獨的差別，所爭的是政經體制、運作及決策的組成部份，而非單只是身份與尊嚴。台灣有優勢，但沒有效論述，極少從各階段歷史現實和中外學理客觀公正詳細分析和比較兩岸的政經體制、運作模式和決策方式，不能鑽進大陸普遍人心。

洪清田
香港學協會主席

上一則
上一則
專業議政是擴闊泛民光譜的關鍵 (利世民)

下一則
歡迎投稿